\subsection{Tutorium}

	\aboutMeFrame

	\Moritz{ 
		\begin{frame}{Wer seid ihr?}
			\begin{itemize}
				\item Wie heißt Du?
				\item Wie alt bist Du?
				\item Was studierst Du?
				\item Wie kommt es, dass Du Info studierst bzw. GBI hörst?
			\end{itemize}
		\end{frame}
	}

	% IDEEN: Was ist GBI
	% Was wird in der Übung gemacht

	\begin{frame}{Infos zum Tutorium}
		\begin{itemize}
			\item Name: \myname
			\item Tutoriumsnummer: \mytutnumber
			\item \mytutinfos
		\end{itemize}	
	\end{frame}

	\NotMoritz{\begin{frame}{Infos zum Tutorium}
			Tutorium ist...\\
			\begin{itemize}
				\item Wiederholung der Vorlesung
				\item Gemeinsames Üben des aktuellen Stoffes
				\item Erste Anlaufstelle für Fragen
				\item Ausgabestelle der korrigierten Übungsblätter
			\end{itemize}
			\pause
			Tutorium ist nicht...\\
			\begin{itemize}
				\item Ersatz für die Vorlesung
				\item Lösen des kommenden Übungsblattes
			\end{itemize}
		\end{frame}}
	
	\NotMoritz{\showmessage{Mitarbeit ist erwünscht!}}

	\Moritz{
		\begin{frame}{Tutorium ergänzt Vorlesung}
			Ohne Tutorium ist Vorlesung doof:
			\begin{itemize}
				\item Alles trocken
				\item Keine Fragen
				\item Keine Praxis
			\end{itemize}

			\bigskip

			Tutorium ist cool, weil...
			\begin{itemize}
				\item Verdaulich
				\item Fragen willkommen!
				\item Übungsaufgaben
				\item Theorie -> Praxis
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Was mache ich hier?}
			\begin{itemize}
				\item Ich bin ein Student, der irgendwann mal so wie ihr GBI gehört hat
				\item Ich will euch helfen... \begin{itemize}
					\item Zu sehen, dass GBI kein Hexenwerk ist
					\item In der Lage zu sein, Übungsblätter zu bearbeiten
					\item Formalitäten in GBI und dem ganzen Info-Studium zu verstehen
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\pause
			\medskip

			Aber das Wichtigste: Ich beantworte immer gern alle Fragen!\\[.5em]
			\begin{quote}
				Es gibt keine dummen Fragen, aber es kann sein, dass ich nur eine dumme Antwort weiß. -- Ich
			\end{quote}

		\end{frame}
	}
	
\subsection{Übungsblätter}
	\begin{frame}{Übungsblätter}
		\textbf{Ausgabe:} In der zweiten Wochenhälfte (Mittwoch oder später) im ILIAS-Forum \\
		\pause
		\textbf{Abgabe:}
			\begin{itemize}
				\item Dienstag d. übernächsten Vorlesungswoche, 12:30 Uhr
				\item richtiger Briefkasten im Infobau-UG (sortiert nach Tut.-Nummer!)
				\pause
				\item \textbf{handschriftlich} bearbeitet
				\item Blätter getackert
				\item Übungsblätter 1-6: Abgabe zu zweit erlaubt
				\item Übungsblätter 7-12: Abgabe nur einzeln!
				\item Abschreiben führt zum Nichtbestehen des Übungsscheines!
			\end{itemize}
		\pause	
		\textbf{Rückgabe:} Im Tutorium
	\end{frame}
\subsection{Schein/Klausur}
 \begin{frame}{Modul GBI}
		\textbf{Übungsschein}
			\begin{itemize}
				\item Erhält, wer jeweils auf den Übungsblättern 1-6 und 7-12 mindestens 50\% der Punkte erziehlt
				\item Ist keine Voraussetzung für die Teilnahme an der Klausur
				\item Kann nur im Wintersemester gemacht werden, muss also dieses Semester versucht werden
				\item \textbf{Übungsschein wird zum Bestehen des Moduls benötigt} 
			\end{itemize}
		\pause	
		\textbf{Klausur}
		\begin{itemize}
				\item Datum: 18.03.20, 14-16 Uhr
				\item Nachklausur nach dem SS
				\item Klausurnote = Modulnote
				\item \textbf{Klausur wird zum Bestehen des Moduls benötigt} 
			\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\showmessage{Orientierungsprüfung!}