\input{../modes.tex}

\input{../templates/praeambelTut.tex}

\title[Aussagenkalkül, vollständige Induktion, formale Sprachen]{4. Tutorium\\ Aussagenkalkül, vollständige Induktion, formale Sprachen}
\subtitle{Grundbegriffe der Informatik, Tutorium \#\mytutnumber}
\date{\today}

\begin{document}
\titleframe
\roadmap

%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
\section*{Übungsblatt}
\subsection{Rückmeldungen, Statikstik, whatever}
	\begin{frame}{Zum 1. Übungsblatt}
	    \begin{itemize}
	    	\Stephan{\item lul}
	    	\Moritz{\item bitte in der modes.tex \Moritz in \MoritzMode umbenennen}
	    	\Alex{\item bitte in der modes.tex \Alex in \AlexMode umbenennen}
	    \end{itemize}
	\end{frame}

\section[Boolsche Algebra]{Wiederholung d. Boolschen Algebra, Beweisbarkeit (Ableitung u. Modus Ponens)}
\subsection{Wiederholung}
\subsection{Beweisbarkeit}

\section[Vollständige Induktion]{Beweisverfahren d. vollständigen Induktion}
\subsection{Einstieg u. Definition}
\subsection{Vorgerechnetes Beispiel}
\subsection{Einfaches Mathematisches Beispiel zum Selberrechnen}

\section{Formale Sprachen}
\subsection{Wiederholung Wort} % Sollen wir das machen?
\subsection{Wiederholung Sprachen} % Produkt v. Sprachen, Potenzen, L^*, L^+ und dabei induktives Definieren klarmachen

\section{Übungsaufgaben}
\subsection{Ein leichter induktiver Beweis auf einer Sprache}
\begin{frame}{Induktiv Beweisen I.: Zum Warmwerden}
	\begin{exampleblock}{Behauptung}
		Es sei w ein Wort. Es gilt:\\
		\centering{Für alle $k \in \nN_0$ gilt $|w^k| = k \cdot |w|$.}
	\end{exampleblock}
\pause
	\begin{block}{Beweis}
		\begin{itemize}
			\item[I.A.:] Es sei $k=0$. Es gilt $|w^k|=|w^0|=|\varepsilon|=0=0 \cdot |w| = k \cdot |w|$.
			\item[I.V.:] Es sei $|w^k|=k \cdot |w|$ für ein bel., aber festes $k\in \nN_0$.
			\item[I.S.:] $k \Stephan{\curvearrowright} \notStephan{\leadsto} k+1$:\\
						 $|w^{k+1}|=|w^k \cdot w|=|w^k|+|w| \eqtext{I.V.} k \cdot |w| + |w| = (k+1) \cdot |w|$
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\subsection{Variante vollständiger Induktion} % z.B. gilt für alle <=n oder mit größerem Anfang und n->n+2, etc
\begin{frame}{Induktiv Beweisen II.: Schwieriger}
	\begin{exampleblock}{Aufgabe}
		Eine Funktion $T:\nN_0 \rightarrow \nN_0$ sei wie folgt definiert:
		\begin{equation}
		T(n) = 
			\begin{cases}
			 2, &\text{ wenn } n=0 \\
			 3, &\text{ wenn } n=1 \\
			 3 \cdot T(n-1) - 2 \cdot T(n-2), &\text{ wenn }n \in \nN_0 \setminus \set{0,1}
		\end{cases} \pause
		\end{equation}
		\begin{enumerate}
			\item Gib die Funktionswerte $T(n)$ für $n \in \set{2,3,4,5,6}$ an.
			\item Gib eine geschlossene Formel $F(n)$ (einen arithmetischen Ausdruck ohne Rekursion) für $T(n)$ an.
			\item Zeige durch vollständige Induktion, dass für alle $n \in \nN_0$ gilt $F(n) = T(n)$.
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}
\begin{frame}{Induktiv Beweisen II.: Schwieriger}
	\begin{block}{Lösung}
		\begin{enumerate}
			\item $ T(2)=5,T(3)=9, T(4)=17, T(5)=33, T(6)=65$
			\item $F(n) = 2^n+1$
			\item s. nächste Folien
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Induktiv Beweisen II.: Schwieriger}
	\begin{block}{Lösung}
		 	\begin{itemize}
		 		\item Beh.: Für alle $n \in \nN_0$ gilt $F(n) = T(n)$.
		 		\item Bew. (induktiv): 
				\begin{itemize}
					\item[I.A.:]\begin{align*} 
											\text{Sei }n=0 \text{. Dann gilt: } \\ 
												F(n)&=F(0)=2^0+1=1+1=2=T(0)=T(n).\\
							 				\text{Sei }n=1 \text{. Dann gilt:  } \\
							 					F(n)&=F(1)=2^1+1=2+1=3=T(1)=T(n).
							 \end{align*}
				\end{itemize}
		 	\end{itemize}				  
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Induktiv Beweisen II.: Schwieriger}
	\begin{block}{Lösung}
	\begin{itemize}
		\item 
		\begin{itemize}
				\item[I.V.:] Für ein bel., aber festes $n \in \nN_0$ gelte: \\
				 $T(n)=F(n)=2^n+1$ und $T(n+1)=F(n+1)=2^{n+1}+1$.
				\item[I.S.:] \zz $T(n+2) = F(n+2)$, also $n \notStephan{\leadsto} \Stephan{\curvearrowright} n+2$.
				\begin{align*}
					T(n+2) &= 3 \cdot T(n+1) - 2 \cdot T(n) \\
						   &\eqtext{I.V.} 3 \cdot F(n+1) - 2 \cdot F(n) \\
						   &= 3 \cdot (2^{n+1}+1) - 2 \cdot (2^n+1) \\
						   &= 3 \cdot 2^{n+1} + 3 - 2 \cdot 2^n - 2 \\
						   &= 3 \cdot 2^{n+1} - 2 \cdot 2^n + 1 \\
						   &= 3 \cdot 2^{n+1} - 2^{n+1} +1 \\
						   &= 2 \cdot 2^{n+1} + 1 \\
						   &= 2^{n+2} + 1 \\
						   &=F(n+2)
				\end{align*}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\subsection{Ein schwieriger mathematischer Beweis}

% \section{Vollständige Induktion}
% \subsection{Vollständige Induktion}
% \begin{frame}{Vollständige Induktion}
% 	\begin{block}{Def.: Vollständige Induktion}
% 		Vollständige Induktion beschreibt ein Beweisverfahren, das man verwendet um die Gültigkeit einer Aussage \(A(n)\) für alle \(n \in \nN_{0} \text{ (oder } \nN\)) zu beweisen.\\
% 		\pause
% 		Sie besteht aus:
% 		\begin{description}
% 			\item [\textbf{Induktionsanfang (I.A.):}] Zeige, dass \(A(n)\) für \(n=0\) (bzw. \(n=1\)) gilt.\pause
% 			\item [\textbf{Induktionsvoraussetzung (I.V.):}] Stelle die Annahme auf, dass \(A(n)\) für \textcolor{red}{ein beliebiges, aber festes} \(n \in \nN_{0}\) (oder \(n \in \nN\)) gilt.\pause
% 			\item [\textbf{Induktionsschritt (I.S.):}] Zeige, dass, wenn \(A(n)\) gilt, auch \(A(n+1)\) gilt.
% 		\end{description}
% 	\end{block}
% \end{frame}

%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
%% Zusammenfassung
\section{}
%\subsection{Zusammenfassung}
	\begin{frame}{Was ihr jetzt kennen und können solltet\dots}
			\begin{itemize}
				\item Todo
			\end{itemize}
	
	\end{frame}
%% Ausblick
%\subsection{Ausblick}
	\begin{frame}{Ausblick}
		\begin{itemize}
			\item aus \texttt{2} mach \texttt{10}: \emph{Zahlensysteme übersetzen}\Stephan{, GBI-flavoured ;-)} 
			\item Weniger ist mehr: \emph{Huffmann-Codierung}
		\end{itemize}
	\end{frame}
%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
\section{}
\questionframe
\lastframe
%\slideThanks
\end{document}