\input{../modes.tex}

\input{../templates/praeambelTut.tex}

\title[Aussagenlogik]{3. Tutorium\\ Aussagenlogik}
\subtitle{Grundbegriffe der Informatik, Tutorium \#\mytutnumber}
\date{\today}

\usepackage{tikz}

\begin{document}
\titleframe
\roadmap

\section{Wiederholung}
\subsection{Relationen und Abbildungen}
\begin{frame}{Wdh.: Relationen und Abbildungen}
	\begin{block}{Def.: linkstotal}
	\pause
		Eine Relation $R \subseteq A \times B$ heißt \textbf{linkstotal}, wenn es für jedes Element $a \in A$ ein zugehöriges Element $b \in B$ gibt, mit $$(a,b) \in R$$
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: rechtseindeutig}
	\pause
		Eine Relation $R \subseteq A \times B$ heißt \textbf{rechtseindeutig}, wenn für alle Elemente $a \in A$ und $b_1, b_2 \in B$ gilt: $$\text{Aus }(a,b_1) \in R \text{ und } (a,b_2) \in R \text{ folgt }  b_1 = b_2$$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Wdh.: Relationen und Abbildungen}
	\begin{block}{Def.: Abbildung/Funktion}
		Ist eine Relation $f \subseteq A \times B$ rechtseindeutig und linkstotal, so nennt man sie \textbf{Funktion} oder \textbf{Abbildung}. 
		Man schreibt
		\[
			f : A \to B, a \mapsto b %\, (\text{oder } f(a) = b)
		\]
		\pause
		Dann ist:
		\begin{itemize}
			\item \(A\) der \textbf{Definitionsbereich}
			\item \(B\) der \textbf{Zielbereich}
			\item \(f(A) := \setc{f(a)}{a \in A}\) der \textbf{Bildbereich}
		\end{itemize}
		Für \(x \in A\), \(y \in B\) mit \(f(x)=y\) heißt \(y\) \textbf{Bild} von \(x\) und \(x\) \textbf{Urbild} von \(y\).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Wdh.: Relationen und Abbildungen}
	\begin{alertblock}{Achtung!}
		Funktionen immer \textbf{vollständig} angeben, also Definitionsbereich, Zielbereich sowie Abbildungsvorschrift. \\
		Auf die unterschiedlichen Pfeile achten (zwischen Definitions- und Zielbereich kein Strich am linken Ende des Pfeils)!
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Wdh.: Relationen und Abbildungen}
	\begin{block}{Def.: linkseindeutig}
	\pause
		Eine Relation $R \subseteq A \times B$ heißt \textbf{linkseindeutig}, wenn für alle Elemente $b \in B$ und $a_1, a_2 \in A$ gilt: $$\text{Aus } (a_1,b) \in R \text{ und } (a_2,b) \in R \text{ folgt } a_1 = a_2$$
		Eine linkseindeutige Funktion heißt \textbf{injektiv}.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: rechtstotal}
	\pause
		Eine Relation $R \subseteq A \times B$ heißt \textbf{rechtstotal}, wenn es für jedes Element $b \in B$ ein zugehöriges Element $a \in A$ gibt, mit $$(a,b) \in R$$
		Eine rechtstotale Funktion heißt \textbf{surjektiv}.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: bijektiv}
		Eine Funktion $R$ heißt \textbf{bijektiv}, wenn sie linkseindeutig und rechtstotal ist.
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Wdh.: Relationen und Abbildungen}
	\begin{exampleblock}{Beispiel \#1}
		\begin{minipage}{0.5\textwidth}
			\begin{tikzpicture}
			[scale=0.6,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
			\node (a1) at (0,10)  {$a_1$};
			\node (a2) at (0,8)  {$a_2$};
			\node (a3) at (0,6)  {$a_3$};
			\node (b1) at (2,10)  {$b_1$};
			\node (b2) at (2,8)  {$b_2$};
			\node (b3) at (2,6)  {$b_3$};
			
			
			\foreach \from/\to in {a1/b3,b1/a2, a1/b1, a3/b3}
			\draw (\from) -- (\to);
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\raggedright
			\begin{align*}
			Linkstotal&: \only<2->{Ja} \\
			Rechtseindeutig&: \only<3->{Nein} \\
			Rechtstotal bzw. surjektiv&: \only<4->{Nein} \\
			Linkseindeutig bzw. injektiv&: \only<5->{Nein} \\
			\end{align*}
		\end{minipage}
	\end{exampleblock}
\end{frame}
\begin{frame}{Wdh.: Relationen und Abbildungen}
	\begin{exampleblock}{Beispiel \#2}
		\begin{minipage}{0.5\textwidth}
			\begin{tikzpicture}
			[scale=0.6,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
			\node (a1) at (0,10)  {$a_1$};
			\node (a2) at (0,8)  {$a_2$};
			\node (a3) at (0,6)  {$a_3$};
			\node (b1) at (2,10)  {$b_1$};
			\node (b2) at (2,8)  {$b_2$};
			\node (b3) at (2,6)  {$b_3$};
			
			
			\foreach \from/\to in {b1/a2, a1/b1, a3/b3}
			\draw (\from) -- (\to);
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\raggedleft
			\begin{align*}
			Linkstotal&: \only<2->{Ja} \\
			Rechtseindeutig&: \only<3->{Ja} \\
			Rechtstotal bzw. surjektiv&: \only<4->{Nein} \\
			Linkseindeutig bzw. injektiv&: \only<5->{Nein} \\
			\end{align*}
		\end{minipage}
	\end{exampleblock}
\end{frame}
\subsection{Alphabete, Wörter, Sprachen}
\begin{frame}{Wdh.: Alphabete, Wörter, Sprachen}
	\begin{block}{Def.: Alphabet}
		Ein \textbf{Alphabet} ist eine endliche, nichtleere Menge von Zeichen.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: Wort}
		Ein \textbf{Wort} über einem Alphabet A ist eine Folge von Zeichen aus A.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: leeres Wort}
		Das \textbf{leere Wort} \(\varepsilon\) ist das Wort, das aus null Zeichen besteht, d.h. es hat die Länge 0.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Wdh.: Alphabete, Wörter, Sprachen}
	\begin{block}{Def.: \(A^{n}\)}
	\pause
		\textbf{\(A^{n}\)} ist die Menge aller Wörter der Länge n über dem Alphabet A.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: \(A^{*}\)}
	\pause
		\textbf{\(A^{*}\)} ist die Menge aller Wörter beliebiger Länge über dem Alphabet A.		
		\[
			A^{*}= \bigcup_{i=0}^{\infty} A^{i}
		\]
	\end{block}
	\pause
	\begin{exampleblock}{Beispiele}
		\(A^{0}=\set{\varepsilon}, \quad \set{a,b}^{*} = \set{\varepsilon, a, b, aa, ab, ba, bb, aaa, ...}\)
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Wdh.: Alphabete, Wörter, Sprachen}
	\begin{block}{Def.: Konkatenation}
		Die \textbf{Konkatenation} ist die Operation der Verknüpfung von Wörtern. Jedes Wort kann als Konkatenation seiner Zeichen dargestellt werden, z.B. \(GBI = G \cdot B \cdot I\).
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Induktive Def.: Potenz von Wörtern}
		Die n-te \textbf{Potenz} eines Wortes w ist induktiv definiert durch:
		\begin{align*}
				w^{0} &= \varepsilon \hphantom{000000000000}\\
				\text{Für jedes } n \in \nN_{0}: \; w^{n+1} & = w^{n} \cdot w
		\end{align*}
	\end{block}
	\pause
	\begin{exampleblock}{Aufgabe}
	\begin{itemize}
		\item Ist die Konkatenation assoziativ?\pause
		\item Ist die Konkatenation kommutativ?\pause
		\item \(a\varepsilon\varepsilon\varepsilon\varepsilon\varepsilon\varepsilon b\varepsilon\varepsilon\varepsilon\varepsilon = \, ?\)
	\end{itemize}		
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Wdh.: Alphabete, Wörter, Sprachen}
	\begin{block}{Def.: Formale Sprache}
		Eine \textbf{formale Sprache} L über einem Alphabet A ist eine Teilmenge der Wörter über A, also \(L \subseteq A^{*}\).
	\end{block}

	\begin{exampleblock}{Aufgabe}
		Gib die Sprache L über dem Alphabet \(\set{a,b}\) an, die alle Wörter enthält, in denen die Zeichenfolge \q{ab} nicht vorkommt.\\
		\pause
		\textbf{Lösung:} \(L = \setc{w_{1}w_{2}}{w_{1} \in \set{b}^{*} \text{ und } w_{2} \in \set{a}^{*}}\)
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Aussagenlogik}
\subsection{Grundlagen: Aussage, Syntax}

\begin{frame}{Grundlagen}
	\begin{block}{Def.: Aussage}
		\textbf{Aussagen} sind Sätze, die "`objektiv"' wahr oder falsch sind. Man spricht auch von der Zweiwertigkeit der Aussagenlogik.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Def.: Aussagenvariable}
		Eine \textbf{Aussagenvariable} steht für eine (elementare) Aussage. Sie kann entweder \emph{wahr} oder \emph{falsch} sein.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Grundlagen}
	\begin{block}{Aussagenlogische Konnektive}
		Seien \(G\) und \(H\) Aussagevariablen. Dann kann man wie folgt größere Formeln konstruieren:
		\pause
		\begin{itemize}[<+->]
			\item \(	\bleftBr 	\bnot  G \brightBr 	\) heißt \enquote{\textcolor{blue}{nicht} \(G\)}
			\item \(	\bleftBr 	G \bund  H		\brightBr 	\)	heißt \enquote{\(G\) \textcolor{blue}{und} \(H\)}
			\item \(	\bleftBr 	G \boder H		\brightBr 	\)	heißt \enquote{\(G\) \textcolor{blue}{oder} \(H\)}
			\item \(	\bleftBr 	G  \bimp H		\brightBr 	\)	heißt \enquote{\(G\) \textcolor{blue}{impliziert} \(H\)}
			\item \(	\bleftBr 	G  \bgdw H		\brightBr := \bleftBr	G  \bimp H		\brightBr  \bund  \bleftBr 	H  \bimp G		\brightBr	\)	heißt \\ \enquote{\(G\) \textcolor{blue}{impliziert} \(H\) und \(H\) \textcolor{blue}{impliziert} \(G\)}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{alertblock}{Beachte}
		Hinter dieser Semantik steckt natürlich viel Formalismus. Die Vorlesung kennt \(\bgdw\) nur als Abkürzung, nicht als aussagenlogisches Symbol.
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Grundlagen}
	\begin{block}{Bindungsstärken}
		\begin{itemize}
			\item $\bnot$ bindet am stärksten
  			\item $\bund$ bindet am zweitstärksten
			\item $\boder$ bindet am drittstärksten
			\item $\bimp$ bindet am viertstärksten
			\item $\bgdw$ bindet am schwächsten
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{exampleblock}{Beispiel}
		Finde die Klammern für \\
		\(	P	\bimp	Q \bund \bnot R \bgdw Q \boder R	\)\\
		\pause
		\(	\bleftBr \bleftBr  P	\bimp	\bleftBr  Q \bund \bleftBr  \bnot R \brightBr \brightBr \brightBr \bgdw \bleftBr Q \boder R	\brightBr \brightBr \)
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Semantik}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln}
	\begin{block}{Def.: Boolsche Funktionen}
		Für ``Wahrheitswerte'' \( \BB = \set{\mathbf{w}, \mathbf{f}} \)
		 ist eine \textbf{boolsche Funktion} eine Funktion
		 $f: \BB^n \to \BB$
	\end{block}
	\pause
	\begin{exampleblock}{Beispiele}
		\begin{center}

		  	\begin{tabular}{cc|cccc}
		    \toprule
		    $x_1$ & $x_2$ & $b_{\bnot}(x_1)$ & $b_{\bund}(x_1,x_2)$ & $b_{\boder}(x_1,x_2)$ & $b_{\bimp}(x_1,x_2)$ \\
		    \midrule
		    $f$ & $f$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$ \\
		    $f$ & $w$ & $w$ & $f$ & $w$ & $w$ \\
		    $w$ & $f$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$ \\
		    $w$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $w$ \\
		    \bottomrule
  			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln}
	\begin{block}{Def.: Interpretation}
		Für eine Menge \(V\) von Aussagevariablen ist eine \textbf{Interpretation} ist eine Abbildung \(I: V \to \nB\), wobei \( \BB = \set{w, f} \).
	\end{block}

	\begin{exampleblock}{Beim Aufstellen einer Wahrheitstabelle}
		Anzahl Interpretationen für eine Variablenmenge mit \(k \in \nN_+ \) Aussagevariablen: \(2^k\).
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln: $\val_I(F)$}
	\begin{block}{Auswertung/Validierung aussagenlogischer Formeln}
		Sei \(I: V \to \nB\) eine Interpretation.\\
		Für jede aussagelogische Formel $F$ definiere $\val_I(F)$ wie folgt:\\[2ex]

		Für jedes $X \in V$, $G$, $H$ weitere aussagelogische Formeln sei:
		\begin{itemize}
			\item $\val_I(X)         = I(X) $
  			\item $\val_I(\bnot G)   = b_{\bnot}(\val_I(G)) $
  			\item $\val_I(G \bund H) = b_{\bund}(\val_I(G), \val_I(H)) $
  			\item $\val_I(G \boder H) = b_{\boder}(\val_I(G)  \val_I(H)) $
  			\item $\val_I(G \bimp H) = b_{\bimp}(\val_I(G), \val_I(H)) $
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

% TODO: Aufgabe zum formellen Vorgehen, mit konkreter Interpretation?

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln: Wahrheitstabellen}
	\begin{exampleblock}{Aufgabe}
		Stelle für eine aussagenlogische Formel eine Wahrheitstabelle auf.
	\end{exampleblock}

	\begin{exampleblock}{Vorgehen}
	\pause
		\begin{enumerate}[<+->]
			\item Wahrheitswerte für Variablen
			\item Wahrheitswerte für Teilformeln
			\item Wahrheitswerte für ganze Formeln
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln: Wahrheitstabellen}
	\begin{exampleblock}{Aufgabe}
	Stelle für folgende aussagenlogische Formel eine Wahrheitstabelle auf: \( \bleftBr{} \bleftBr{} \bnot{} A \bimp{} B \brightBr{} \bund \bleftBr{} \bnot{} \bleftBr{} A \bgdw{} B \brightBr{} \boder{} A \brightBr{} \brightBr{}\).
	\end{exampleblock}
	%\pause
	\begin{block}{Lösung}
\begin{center}

		  	\begin{tabular}{cc|cccccccc}
		    \toprule
		    $A$ & $B$ & $\bleftBr{} \bleftBr{} \bnot{} A$ & $\bimp{}$ & $B\brightBr{}$ & $\bund $ & $\bleftBr{} \bnot{}$ & $\bleftBr{} A \bgdw{} B \brightBr{}$ & $\boder{}$ & $A \brightBr{} \brightBr{}$\\
		    \midrule
		    \pause
		    $ f $ & $ f $ & $ w $ & $ f $ & $ f $ & $ \textcolor{kit-green100}{\mathbf{f}} $ & $ f $ & $ w $ & $ f $ & $ f $\\
		    $ f $ & $ w $ & $ w $ & $ w $ & $ w $ & $ \textcolor{kit-green100}{\mathbf{w}} $ & $ w $ & $ f $ & $ w $ & $ f $\\
		    $ w $ & $ f $ & $ f $ & $ w $ & $ w $ & $ \textcolor{kit-green100}{\mathbf{w}} $ & $ w $ & $ f $ & $ w $ & $ w $ \\
		    $ w $ & $ w $ & $ f $ & $ w $ & $ w $ & $ \textcolor{kit-green100}{\mathbf{w}} $ & $ f $ & $ w $ & $ w $ & $ w $ \\
		    \bottomrule
  			\end{tabular}
		\end{center}

		\pause
		Beobachtung: \( \bleftBr{} \bleftBr{} \bnot{} A \bimp{} B \brightBr{} \bund \bleftBr{} \bnot{} \bleftBr{} A \bgdw{} B \brightBr{} \boder{} A \brightBr{} \brightBr{}\) und \(\bleftBr{} A \boder B \brightBr{}\) sind äquivalent.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln: Äquivalenz}
	\begin{block}{Def.: äquivalente Formeln}
		Zwei Formeln $A$ und $B$ heißen \textbf{äquivalent}, wenn für jede Interpretation $I$ gilt
		\[\val_I(A)=\val_I(B)\]
		Man schreibt auch $A\equiv B$.
	\end{block}

	\begin{exampleblock}{Beispiele}
		\begin{itemize}
			\item \( \bleftBr{} \bleftBr{} \bnot{} A \bimp{} B \brightBr{} \bund \bleftBr{} \bnot{} \bleftBr{} A \bgdw{} B \brightBr{} \boder{} A \brightBr{} \brightBr{} \equiv \bleftBr{} A \boder B \brightBr{}\)
			\item \( \bleftBr{} A \bimp{} B \brightBr{} \equiv \bleftBr{} \bnot{} A \boder{} B \brightBr{} \)
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln: Modell}
	\begin{block}{Def.: Modell}
		Eine Interpretation $I$ heißt \textbf{Modell} einer Formel $G$, wenn $\val_I(G)=\mathbf{w}$.\\[2ex]

		Eine Interpretation $I$ heißt \textbf{Modell} einer Formelmenge $\Gamma$, wenn $I$ Modell jeder Formel $G\in \Gamma$ ist.
	\end{block}

	\begin{exampleblock}{}
	Wir sagen:\\
	\textcolor{black!50!red}{$\Gamma \models G$}, wenn jedes Modell von $\Gamma$ auch ein Modell von $G$ ist.\\
	\textcolor{black!50!red}{$\models G$} (statt \textcolor{black!50!red}{$\set{}\models G$}), wenn $G$ für \emph{alle} Interpretationen wahr ist.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Semantik aussagenlogischer Formeln: Tautologie}
	\begin{block}{Def.: Tautologie}
		Eine Formel $G$ heißt \textbf{Tautologie}, wenn jede Interpreation $I$ Modell ist. Das heißt, für jede Belegung (Interpretation $I$) der Aussagevariablen ist die gesamte aussagenlogische Formel wahr:
			\[	\val_I(G)=\mathbf{w} \quad \text{ für alle } I	\]
	\end{block}

	\begin{exampleblock}{Beispiel}
		\begin{itemize}
			\item \( \bnot{} P \boder P \)
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{}
	\begin{exampleblock}{Aufgabe (WS 16/17)}
		% Übungsblatt 2016-2, Aufgabe 2
		Es sei \(Var_{AL}\) eine Menge von Aussagevariablen und \(For_{AL}\) die Menge aller aussagenlogischen Formeln über \(Var_{AL}\). Beweise, dass für alle \(G, H \in For_{AL}\) die aussagenlogische Formel
				\[	\bleftBr{} \bnot{} H\bimp{} \bnot{} G \brightBr{} \bimp{} \bleftBr{} G \bimp{} H \brightBr{}\]
		eine Tautologie ist. Verwende nicht das aussagenlogische Kalkül (später;-)), sondern die formellen Definitionen der Auswertung von aussagenlogischen Formeln und boolschen Funktionen.
	\end{exampleblock}
	\begin{block}{Ansatz:}
		\zz Für alle Interpretationen $I$ ist die aussagenlogische Formel wahr.\\[1ex]
		Durch \emph{Abbilden}, \emph{Umformen} und \emph{Substituieren} (\emph{Ersetzen}) auf bekannte Tautologien schließen.\\[1ex]
		\textbf{Lösung:} s. Tafel.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Beweisbarkeit}



%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
%% Zusammenfassung
%% Ausblick
%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
\section{}
\questionframe
\lastframe
\slideThanks
\end{document}