% ===== handout mode =====
% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
% \newcommand{\handout}{}

\input{../modes.tex}

\input{../templates/praeambelTut.tex}

\title[Algorithmen]{10. Tutorium\\ Algorithmen, Hoare-Kalkül, Schleifeninvariante}
\subtitle{Grundbegriffe der Informatik, Tutorium \#\mytutnumber}
\date{\today}

\begin{document}
\titleframe
\roadmap

%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
\section{Organisatorisches}
\subsection{Übungsklausur, Übungsschein}
\begin{frame}{Organisatorisches}
\begin{itemize}
	\item Probeklausur morgen in der Vorlesung
	% Probeklausur:
	% Simulation einer Klausursituation
	% Nur 1 Stunde statt 2
	% Korrektur durch die Tutoren
	% Nur in einem Hörsaal
	% Ort und Zeit:
	% 10.01.2017, 09:45h, Audimax
	\item Anmeldung für den Übungsschein ist freigeschaltet\\
			\centerline{\textbf{Anmelden!}}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Übungsblatt}
\begin{frame}{Übungsblatt}
    \Stephan{}
    \Moritz{}
    \Alex{}
\end{frame}



\section{Algorithmen}
\subsection{Alogrithmusbegriff}

\begin{frame}{Algorithmen}
\begin{block}{Eigenschaften eines Algorithmus}
\begin{itemize}
  \item endliche Beschreibung
  \item elementare Anweisungen
  \item Determinismus
  \item zu endlichen Eingabe wird endliche Ausgabe berechnet
  \item endliche viele Schritte
  \item funktioniert für beliebig große Eingaben
  \item Nachvollziehbarkeit/Verständlichkeit für jeden (mit der Materie vertrauten)
  \end{itemize}
\end{block}
    


\end{frame}


\subsection{Pseudocode}
\begin{frame}{Pseudocode}
\begin{block}{Zuweisung}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.45\textwidth}
   			\begin{tabular}{ll}
   				Java: & $a = b + c$
   			\end{tabular}
		\end{column}
		\begin{column}{0.45\textwidth}
    		\begin{tabular}{ll}
   				GBI: & $a \leftarrow b + c$
   			\end{tabular}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Kontrollstrukturen}
	\small
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.45\textwidth}
   			\begin{tabular}[t]{ll}
   				Java: & $\text{\textbf{for }} (i=0;i<10;i++) \{ $\\
   				& $\dots$ \\
   				& $\}$\\
   				& \\
   				& \textbf{if} (\dots) \\
   				& \\
   				& $\{\dots\}$ \\
   				& \textbf{else} \\
   				& $\{\dots\}$ \\
   				& \\
   			\end{tabular}
		\end{column}
		\begin{column}{0.45\textwidth}
    		\begin{tabular}[t]{ll}
   				GBI: & $\text{\textbf{for }} (i \leftarrow 0 \text{ to } 9) \text{\textbf{ do}}$ \\
   				& \dots \\
   				& \textbf{od}\\
   				& \\
   				& \textbf{if} $\dots$ \\
   				& \textbf{then} \\
   				& $\dots$ \\
   				& \textbf{else}\\
   				& $\dots$\\
   				& \textbf{fi}



   			\end{tabular}
		\end{column}
	\end{columns}

	Schaut in den Folien, macht es eindeutig, schreibt Kommentare!
\end{block}
    


\end{frame}




\section{Hoare-Kalkül}
\subsection{swinago}
\begin{frame}{Hoare-Kalkül}
	\begin{block}{Def.: Hoare-Tripel}
		Ein \textbf{Hoare-Tripel} hat die Form \textcolor{kit-red100}{$\set{P}$} {$\set{S}$} \textcolor{kit-red100}{$\set{Q}$}.
		\begin{itemize}
			\item \textcolor{kit-red100}{$P$}: Vorbedingung
			\item $S$: Programmstück
			\item \textcolor{kit-red100}{$Q$}: Nachbedingung
		\end{itemize}
		$P$ und $Q$ sind sog. Zusicherungen.
	\end{block}

	\begin{block}{Def.: Zusicherung}
		\textbf{Zusicherungen} sind prädikatenlogische Formeln, deren Wahrheit von Interpretationen und Variablenbelegungen abhängt.\\
		Achtung: Variablen in Zusicherungen kommen nur frei vor!
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Hoare-Kalkül}
	\begin{block}{Gültigkeit v. Hoare-Tripeln}
		$\set{P} \, S \, \set{Q}$ ist \textbf{gültig}, wenn für jede relevante (passsende) Interpretation $(D,I)$ und jede Variablenbelegung $\beta$ gilt:
		\begin{itemize}
			\item wenn $\valDIb(P) = \mathbf{w}$ und
			\item wenn die Ausführung von $S$ für $(D,I)$ und $\beta$ u terminiert und hinterher die Variablenbelegung $\beta'$ vorliegt
			\item dann $\val_{D,I,\beta'} = \mathbf{w}$
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}






\begin{frame}{Regeln im Hoare-Kalkül}
	Es gibt einige ``Regeln'' im Hoare-Kalkül, die für gültige Hoare-Tripel gelten.

	\begin{block}{HT-E: Verstärkung der Vorbedingung und Abschwächung der Nachbedingung}
		Es gelte $P' \vdash P$ und $Q\vdash Q'$. Dann gilt:
		 \begin{center}\begin{tabular}{c}
						$\set{P} \, S \, \set{Q}$\\
						\midrule
						$\set{P'} \, S \, \set{Q'}$
		\end{tabular}\end{center}
	\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Regeln im Hoare-Kalkül}

	\begin{block}{HT-S: Hintereinanderausführung}
		Es gilt: \begin{center}\begin{tabular}{c}
			$\set{P} \, S_1 \, \set{Q}$ \qquad $\set{Q} \, S_2 \, \set{R}$\\
			\midrule
			$\set{P} \, S_1 ; S_2 \, \set{R}$
		\end{tabular}\end{center}
		Das heißt die Gültigkeit von Hoare-Tripeln ist transitiv. 
		
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Regeln im Hoare-Kalkül}
	\begin{block}{HT-A: Zuweisungen}
		\begin{itemize}
			\item Zuweisung $x \leftarrow E$ ($x$ wird durch Ausdruck $E \in L_Ter$ ``ersetzt'')
			\item $Q$ sei Nachbedingung zu $x \leftarrow E$
			\item $\sigma_{\set{x/E}}$ sei auf $Q$ kollisionsfrei.
			\item Dann ist \quad $\set{\sigma_{\set{x/E}}(Q)} \, x\leftarrow E \, \set{Q}$ \quad gültig.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
%% Zusammenfassung
\section{}
%\subsection{Zusammenfassung}
	\begin{frame}{Was ihr jetzt kennen und können solltet\dots}
			\begin{itemize}
				\item Todo
			\end{itemize}
	
	\end{frame}
%% Ausblick
%\subsection{Ausblick}
	\begin{frame}{Ausblick}
		\begin{itemize}
			\item Todo
		\end{itemize}
	\end{frame}
%%%%%%%%%% %%%%%%%%%%
\section{}
\questionframe
\lastframe
\mode<handout>{\slideThanks}
\end{document}